\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{ctexart}
\usepackage{def/format}
%\setCJKfamilyfont{zhsong}[AutoFakeBold={2.17}]{SimSun} 
%\renewcommand{\song}{\CJKfamily{zhsong}}

%%%%%%%%%%%%% 以下内容按需要进行修改
\def\mytitlenum{16}           %单行题目长度
\def\school{数学与统计学学院} %院系名字
\def\major{数\!学\!与\!应\!用\!数\!学(师\!范)} %专业
\def\grade{2017级}    %年级
\def\authorname{作者} %作者
\def\xuehao{2015123456} %学号
\def\teacher{张三丰 教授 \quad 三丰 教授}%指导教师, 职称
\def\title{浅谈我们的我们的大学的大大大学我们的大学的大大大大} % 文章题目
%%%%%%%%%%%%%% 封面信息结束
%%%%%%%%%%%%%%% 摘要和关键词
%中文摘要
\def\myabstract{摘要的字数控制在400个汉字左右. 尽量不要出现公式参考文献. 介绍本文的主要工作以及创新点.}
%中文关键词
\def\mykeywords{关键词1\qquad 关键词2\qquad关键词3}
%英文题目
\def\mytitle{Discuss}
%英文摘要
\def\myabstracten{For. }
%英文关键词
\def\mykeywordsen{keywords1\qquad keywords2\qquad keywords3}
\begin{document}
\def\refname{\songti 参考文献}
\begin{CJK*}{GBK}{song}
%%%%%%%% 所有自定义的命令请放到下面文件中
\input{def/simplify.def} %加载简化命令
%%%%%%%% 自定义命令加载完毕
%以下内容不要做修改
%以下内容不要做修改
%以下内容不要做修改
\input{def/firstpage} %封面
\input{def/copyright} %版权页
\newpage %目录新起一页
\pagestyle{empty}
\tableofcontents      %目录
\newpage %摘要新起一页
\input{def/abstract}  %摘要
%以上内容不要做修改
%以上内容不要做修改
%以上内容不要做修改
 % the package used to implement the pie charts


%%% 以下代码是画饼图的, 取消注释编译即可.
%\newcounter{mypie}\setcounter{mypie}{0}
%\begin{tikzpicture}[scale=2]
%    \foreach \i/\goods/\col in %%%%% 需要调整以下内容
%        {20/东西/purple!20,26/Rice/blue!40, 32/Wheat/yellow, 22/Other/red!40} %输入格式: 百分比/物品名称/颜色
%        { %以下内容不用修改
%        \pgfmathsetmacro{\r}{(.8};
%        \pgfmathsetmacro{\mydegst}{(\value{mypie}*3.6)};
%        \pgfmathsetmacro{\mydegmid}{(\value{mypie}*3.6+\i*1.8)};
%        \pgfmathsetmacro{\mydegtex}{(\value{mypie}*3.6+\i*1.9)};
%        \pgfmathsetmacro{\mydegend}{(\value{mypie}*3.6+\i*3.8)};
%
%        \draw[fill=\col](0,0)--({cos(\mydegst)},{sin(\mydegst)}) arc(\mydegst:\mydegend:1)--cycle;
%        \draw({\r*cos(\mydegmid)},{\r*sin(\mydegmid)})-- node[sloped,font=\tiny]{\goods}({\r*cos(\mydegtex)}, {\r*sin(\mydegtex)});
%        \addtocounter{mypie}{\i};}
%        % 以上内容不用修改
%\end{tikzpicture}
%\ed
%饼图结束


%正文开始
%正文开始
\newpage
% 以下代码是调试选项题的, 取消注释编译看效果.
%如果是5-7个选项, 如下输入.
%
%5个选项.\upcite[df]{a}
%
%我们是专业选的\hfill(\quad)
%\chf 1234 \vspace*{-22pt}%
%    \def\mychA{E}\def\mychB{}\def\mychC{}
%\choice{我是第5个选项}{}{}
%    \def\mychA{A}\def\mychB{B}\def\mychC{C}
%
%6个选项
%
%
%我们是专业选的\hfill(\quad)
%\chf 1234 \vspace*{-22pt}
%    \def\mychA{E}\def\mychB{F}\def\mychC{}
%\choice 12{}
%    \def\mychA{A}\def\mychB{B}\def\mychC{C}
%
%7个选项
%
%我们是专业选的\hfill(\quad)
%\chf {的浪费科技风}{哦IE根据嘎达李逵负荆}{的分量可分解}{三地方科技风} \vspace*{-15pt}
%    \def\mychA{E}\def\mychB{F}\def\mychC{G}
%\choice 12{的浪费科技风}
%    \def\mychA{A}\def\mychB{B}\def\mychC{C}
%% 选项调整结束
\input{doc/introduction}
\input{doc/section2}
\input{doc/section3}
\input{doc/section4}
\input{doc/section5}
%正文结束
%%%附录开始
\newpage
\input{doc/references}  %参考文献
\newpage
\input{doc/acknowledge} %致谢
\newpage
\input{doc/aprodix}     %附录
\end{CJK*}
\end{document}

变分不等式在数学许多领域有着广泛的联系与应用, 本篇硕士论文学位论文主要讨论了Banach空间中广义逆混合变分不等式解, 以及sigma凸集值映射, 利用可微性、法准和近似对偶映射，得到了弱尖锐性存在的几个充分和必要条件, 并给出关于sigma凸集值映射的若干结果. 论文结构合理, 证明正确, 是一篇良好的硕士学位论文.

论文的流畅性和排版的规范性需要加强, 以下几个问题需要解决.
1. 中英文标点混用, 有时为中文全角标点, 有时为英文半角标点, 如逗号, 括号.
2. 中英文间距全文不统一, 忽大忽小.
3. 数学公式排版许多地方需要修正. 如, 公式后的标点符号, 例4.1中的单行公式, 公式的换行不符合一般规范, 如(3.7), (3.8)下方公式, (3.6)上方多行公式. 建议按教材的规范排版格式重新调整.
4. 中文语句需要多读. 如, 定理3.1的证明: 下证??是KKM映射.反证. 建议修改为: 下面我们利用反证法证明??是KKM映射.
5. 第二章的基础知识部分, 请列出必要的参考文献.
6. 叙述前人工作的时, 请直接书写中国人或华人的中文姓名.
7. 此条关于参考文献的次序, 如果不符合贵校规定, 请忽略. 数学参考文献的列出顺序, 通常是按作者的姓氏顺序排列的.
