\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{ctexart}
\usepackage{def/format}
%%%%%%%%%%%%% 以下内容按需要进行修改
\def\mytitlenum{16}           %单行题目长度
\def\school{数学与统计学学院} %院系名字
\def\major{数\!学\!与\!应\!用\!数\!学(师\!范)} %专业
\def\grade{2017级}    %年级
\def\authorname{作者} %作者
\def\xuehao{2015123456} %学号
\def\teacher{张三丰 教授 \quad 三丰 教授}%指导教师, 职称
\def\title{浅谈我们的我们的大学的大大大学我们的大学的大大大大} % 文章题目
%%%%%%%%%%%%%% 封面信息结束
%%%%%%%%%%%%%%% 摘要和关键词
%中文摘要
\def\myabstract{摘要的字数控制在400个汉字左右. 尽量不要出现公式参考文献. 介绍本文的主要工作以及创新点.}
%中文关键词
\def\mykeywords{关键词1\qquad 关键词2\qquad关键词3}
%英文题目
\def\mytitle{Discuss}
%英文摘要
\def\myabstracten{For. }
%英文关键词
\def\mykeywordsen{keywords1\qquad keywords2\qquad keywords3}
\begin{document}
%\begin{CJK*}{GBK}{song}
%%%%%%%% 所有自定义的命令请放到下面文件中
\input{def/simplify.def} %加载简化命令
%%%%%%%% 自定义命令加载完毕
%以下内容不要做修改
%以下内容不要做修改
%以下内容不要做修改
\input{def/firstpage} %封面
\input{def/copyright} %版权页
\newpage %目录新起一页
\pagestyle{empty}
\tableofcontents      %目录
\newpage %摘要新起一页
\input{def/abstract}  %摘要
%以上内容不要做修改
%以上内容不要做修改
%以上内容不要做修改

%正文开始
%正文开始
\newpage
\section{引言}
    介绍工作的动机和发展等等.
\section{我是第二节的一级标题}
以上内容不要做修改 以上内容不要做修改 以上内容不要做修改 以上内容不要做修改
\subsection{我二级标题}
    我真的是小节.
\subsubsection{我是三级标题}
\subsection{小节2}
    我也是小节.

\section{我是第三节}
\section{我是第四节}
\newpage
%正文结束

%参考文献
\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{section}{\protect参考文献}
\setlength{\itemsep}{-0.75ex}
% 请把文献条目填写在下面, 例如
\bibitem{zhs}张三. 钢铁侠[J]. 数学实践, 2020, \textbf{10}2: 1-10.
\end{thebibliography}
\newpage
\section*{\centering致\quad谢}
\addcontentsline{toc}{section}{\protect致谢}
感谢!
\newpage
\section*{附录}
\addcontentsline{toc}{section}{\protect附录}
此节可添加调查问卷、访谈记录等

\end{document}

