\documentclass{CCNUthesis}

\ccnusetup{
  % 个人信息
  info = {
    % 主标题，会自动换行
      % 如果换行点不满意，可以用 \\ 手动换行
    title = {
      高中数学复习课堂的提问设计
    },
    % 副标题，如果有的话取消下面三行代码的注释并且填写内容
    % subtitle = {
      % 这是一个副标题
    % },
    % 论文的英文标题
    title* = {
      The design of questioning in senior math review class
    }, 
    % 学院
    department = {数学与统计学学院},
    % 专业
    major = {数学与应用数学（师范）},
    % 年级
    level = {2018级},
    % 姓名
    author = {林婧},
    % 学号
    student-id = {2018213711},
    % 指导教师
    supervisor = {刘敏思 \quad 教授},
    % 论文中文关键词，用英文“,”隔开
    keywords = {
      高中数学,
      课堂提问,
      复习课,
      录像分析
    },
    % 论文英文关键词，用英文“,”隔开
    keywords* = {
      senior maths,
      classroom questioning,
      review class,
      video analysis
    },
    % 如有需要可以手动调整封面底的年和月，否则默认为「编译时」的年和月
    % year    = {2022},
    % month = {4}
  },
  style = {
    cjk-font = mac,
      % 中文字体
      % 允许选项：
      %   cjk-font = adobe|fandol|founder|mac|sinotype|sourcehan|windows|none
      % 注意：
      %   1. 中文字体设置高度依赖于系统。各系统建议方案：
      %        windows：cjk-font = windows
      %        mac：    cjk-font = mac
      %        linux：  cjk-font = fandol（默认值）
      %   2. 除 fandol 和 sourcehan 外，其余字体均为商用字体，请注意版权问题
      %   3. 但 fandol 字体缺字比较严重，而 sourcehan 没有配备楷体和仿宋体
    bib-resource = {CCNUthesis-main.bib}
      % 参考文献数据源，需要加bib后缀
  }
}

%%%%% 需要的宏包可以在此处自行调用 %%%%%



% 需要的命令环境可以自行定义
\ctexset{chapter/break={}}


\begin{document}

\ccnusetup{
  style = {fullwidth-stop = false}
    % 是否把全角实心句点 “．” 作为默认的句号形状，即正文中输入“。” 最终编译效果为“. ”
    % 一般科技类文章需要替换，防止“. ”与“。”混淆
    % 【放在此处是为了防止干扰版权页的句号设置】
    % 允许选项：
    %   fullwidth-stop = catcode|mapping|false
    % 说明：
    %   catcode   显式的 “。” 会被替换为 “．”（e.g. 不包括用宏定义保存的 “。”）
    %   mapping   所有的 “。” 会被替换为 “．”（使用 LuaLaTeX 编译则无效）
    %   false     不进行替换
}



% \frontmatter开启论文前置部分
% 前置部分包含目录、中英文摘要以及符号表等
\frontmatter


% 目录
\tableofcontents


% 中文摘要
\begin{abstract}
  在新课改的背景下，当前的数学课堂提问仍存在着许多误区。目前多数对于课堂提问的研究都是面向普通教育的，少有针对数学学科教学复习课型提问相关研究。本研究目的在于厘清高中数学复习课课堂提问有效性及影响因素，为复习课课堂提问设计提供参考依据。通过分析两节函数复习课教学录像的课堂提问数据，依据布鲁姆六大教学目标层次，采用文献研究法和录像分析法，对数学复习课课堂提问现状进行了探究，并对比了不同提问层次、提问方式的有效性。分析结果显示，课堂提问层次需合理，提问方式需灵活，提问语言需清晰。在此基础上，提供了数列复习课提问设计案例，供需要者提供一些参考。
\end{abstract}

% 英文摘要
\begin{abstract*}
  In the context of the new curriculum reform, there are still many misunderstandings about asking questions in the current math class. Currently, the majority of classroom questioning research is focused on general education, with only a few studies devoted to the classroom questioning methods in the mathematical review class. The purpose of this study is to clarify the effectiveness and influencing factors of questioning in high school mathematics review class, and to provide a reference for the design of review class questions. The literature research method and the video analysis method were used to explore the current situation of the mathematics review class questions, and the effectiveness of different question levels and questioning methods was compared by analyzing the classroom questioning data of the teaching videos of the two function review lessons, according to the six teaching objective levels of Bloom. According to the findings, the degree of questioning in the classroom should be acceptable, the manner in which questions are asked should be flexible, and the language used to ask questions should be clear. On this foundation, a review class questioning design case is presented, which can serve as a resource for most teachers.
\end{abstract*}


% 符号表
% 语法与 LaTeX 表格一致：列用 & 区分，行用 \\ 区分
% 如需修改格式，可以使用可选参数：
%   \begin{notation}[ll]
%     $x$ & 坐标 \\
%     $p$ & 动量
%   \end{notation}
% 可选参数与 LaTeX 标准表格的列格式说明语法一致
% 这里的 “ll” 表示两列均为自动宽度，并且左对齐
% 注：如果不需要符号表的话就把"\begin{notation}...\end{notation}"注释掉
% \begin{notation}[ll]
%   $x$                  & 坐标        \\
%   $p$                  & 动量        \\
%   $\psi(x)$            & 波函数      \\
% \end{notation}




% \mainmatter进入论文主体部分
% 主体部分是论文的核心
\mainmatter

% 主体采用多文件编译的方式
% 即把每一章放进一个单独的 tex 文件里，并在这里用 \include 导入
% 例如 \include{./body/chapter1.tex}
% 表示插入 main 所在目录中的 body 目录下的 chapter1.tex 文件


% \include{./body/chapter0.tex}   % 常用命令环境示例，不需要时注释掉即可
\include{./body/chapter1.tex}
\include{./body/chapter2.tex}
\input{./body/chapter3.tex}
\input{./body/chapter4.tex}
\clearpage
\input{./body/chapter5.tex}



% \backmatter开启后置部分，包含参考文献、致谢、附录等
\backmatter


%%%% 参考文献 %%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% 行内引用：\parencite{} or \parencite[]{}，下面两个情况要用行内引用
%    - 去掉这个引用句子结构不完整，比如“定理证明可参看[1]”
%    - 英文文献的引用
%%% 上标引用：\cite{} or \cite[]{}，下面情况要用上标引用
%    - 去掉这个引用，句子结构完整，比如“作者提到，‘CCNUthesis真是一个好模版’^[1]”
%      其中“^[1]” 表示上标引用
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 打印参考文献列表
\printbibliography



%%%% 致谢 %%%%
% \include{./back/Acknowledgements.tex}



%%%% 附录 %%%%
% 没有附录内容的把下面的代码注释掉即可
% \include{./back/Appendix.tex}

\end{document}
